% Полный перевод книги Конрада Цузе "Вычисляющее пространство"
% Rechnender Raum (1969) на русский язык (неофициальный перевод энтузиастов, 2025)

\documentclass[12pt,a4paper]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\DeclareUnicodeCharacter{03BB}{$\lambda$}
\DeclareUnicodeCharacter{2228}{$\lor$}
\DeclareUnicodeCharacter{21D2}{$\Rightarrow$}
\DeclareUnicodeCharacter{03C0}{$\pi$}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{../}}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    left=3cm,
    right=2cm,
    top=2.5cm,
    bottom=2.5cm
}

% Настройки для корректной работы с русским языком
\selectlanguage{russian}

% Отключаем автоматическую генерацию гиперссылок для содержания
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=black,
    urlcolor=black,
    citecolor=black
}

\title{{\Huge\textbf{ВЫЧИСЛЯЮЩЕЕ ПРОСТРАНСТВО}}\\[0.5cm]
{\Large (Rechnender Raum)}}
\author{{\Large Конрад Цузе}\\[0.5cm]
{\small Перевод на русский язык (энтузиасты, 2025)}}
\date{1969}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

% Предисловие переводчика
\chapter*{Предисловие к русскому изданию}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Предисловие к русскому изданию}

Данный перевод фундаментального труда Конрада Цузе «Rechnender Raum» (1969) представляет русскоязычному читателю одну из первых систематических попыток осмысления физической реальности через призму вычислительных процессов. Цузе, создатель первого программируемого компьютера, выдвинул революционную гипотезу: вселенная может быть понята как гигантский клеточный автомат, где фундаментальные законы физики возникают из простых вычислительных правил.

При переводе особое внимание уделялось точной передаче научных концепций, математических формул и структуры изложения, насколько это возможно при любительском переводе.

Перевод на русский язык выполнен группой энтузиастов в 2025 году и не является официальным изданием.

\clearpage

% Основное содержание - включаем все переведённые страницы
% Страницы 5-20
\input{../chapters/translation_page_005.tex}
\input{../chapters/translation_page_006.tex}
\input{../chapters/translation_page_007.tex}
\input{../chapters/translation_page_008.tex}
\input{../chapters/translation_page_009.tex}
\input{../chapters/translation_page_010.tex}
\input{../chapters/translation_page_011.tex}
\input{../chapters/translation_page_012.tex}
\input{../chapters/translation_page_013.tex}
\input{../chapters/translation_page_014.tex}
\input{../chapters/translation_page_015.tex}
\input{../chapters/translation_page_016.tex}
\input{../chapters/translation_page_017.tex}
\input{../chapters/translation_page_018.tex}
\input{../chapters/translation_page_019.tex}
\input{../chapters/translation_page_020.tex}

% Страницы 21-40
\input{../chapters/translation_page_021.tex}
\input{../chapters/translation_page_022.tex}
\input{../chapters/translation_page_023.tex}
\input{../chapters/translation_page_024.tex}
\input{../chapters/translation_page_025.tex}
\input{../chapters/translation_page_026.tex}
\input{../chapters/translation_page_027.tex}
\input{../chapters/translation_page_028.tex}
\input{../chapters/translation_page_029.tex}
\input{../chapters/translation_page_030.tex}
\input{../chapters/translation_page_031.tex}
\input{../chapters/translation_page_032.tex}
\input{../chapters/translation_page_033.tex}
\input{../chapters/translation_page_034.tex}
\input{../chapters/translation_page_035.tex}
\input{../chapters/translation_page_036.tex}
\input{../chapters/translation_page_037.tex}
\input{../chapters/translation_page_038.tex}
\input{../chapters/translation_page_039.tex}
\input{../chapters/translation_page_040.tex}

% Страницы 41-50
\input{../chapters/translation_page_041.tex}
\input{../chapters/translation_page_042.tex}
\input{../chapters/translation_page_043.tex}
\input{../chapters/translation_page_044.tex}
\input{../chapters/translation_page_045.tex}
\input{../chapters/translation_page_046.tex}
\input{../chapters/translation_page_047.tex}
\input{../chapters/translation_page_048.tex}
\input{../chapters/translation_page_049.tex}
\input{../chapters/translation_page_050.tex}

% Страницы 51-60
\input{../chapters/translation_page_051.tex}
\input{../chapters/translation_page_052.tex}
\input{../chapters/translation_page_053.tex}
\input{../chapters/translation_page_054.tex}
\input{../chapters/translation_page_055.tex}
\input{../chapters/translation_page_056.tex}
\input{../chapters/translation_page_057.tex}
\input{../chapters/translation_page_058.tex}
\input{../chapters/translation_page_059.tex}
\input{../chapters/translation_page_060.tex}

% Страницы 61-69 (послесловие и заключительные разделы)
\input{../chapters/translation_page_061.tex}
\input{../chapters/translation_page_062.tex}
\input{../chapters/translation_page_063.tex}
\input{../chapters/translation_page_064.tex}
\input{../chapters/translation_page_065.tex}
\input{../chapters/translation_page_066.tex}
\input{../chapters/translation_page_067.tex}
\input{../chapters/translation_page_068.tex}
\input{../chapters/translation_page_069.tex}

% Глоссарий терминов
\chapter*{Глоссарий основных терминов}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Глоссарий основных терминов}

\begin{description}
\item[Cellular automaton] --- Клеточный автомат
\item[Computing space] --- Вычисляющее пространство
\item[Digital particles] --- Цифровые частицы
\item[Automaton theory] --- Теория автоматов
\item[Information processing] --- Обработка информации
\item[Differential equations] --- Дифференциальные уравнения
\item[Difference equations] --- Разностные уравнения
\item[Digital physics] --- Цифровая физика
\item[Plankalkül] --- Планкалкюль (первый язык программирования высокого уровня)
\item[Universal computation] --- Универсальность вычисления
\item[Digitalization] --- Дискретизация (термин оригинала: digitalization)
\item[Hybrid system] --- Гибридная система
\item[Field density] --- Плотность поля
\item[Quantization] --- Квантование
\item[Reversibility] --- Обратимость
\item[Entropy] --- Энтропия
\item[Determinism] --- Детерминизм
\item[Causality] --- Причинность
\end{description}

% Библиография
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{zuse1969} Zuse, K. (1969). \textit{Rechnender Raum}. Schriften zur Datenverarbeitung, Band 1. Braunschweig: Friedrich Vieweg \& Sohn.

\bibitem{fredkin1990} Fredkin, E. (1990). Digital Mechanics. \textit{Physica D: Nonlinear Phenomena}, 45(1-3), 254--270.

\bibitem{wolfram2002} Wolfram, S. (2002). \textit{A New Kind of Science}. Champaign, IL: Wolfram Media.

\bibitem{lloyd2006} Lloyd, S. (2006). \textit{Programming the Universe: A Quantum Computer Scientist Takes on the Cosmos}. New York: Alfred A. Knopf.

\bibitem{tegmark2014} Tegmark, M. (2014). \textit{Our Mathematical Universe: My Quest for the Ultimate Nature of Reality}. New York: Alfred A. Knopf.

\bibitem{deutsch1997} Deutsch, D. (1997). \textit{The Fabric of Reality}. London: Penguin Books.

\bibitem{zuse1970} Zuse, K. (1970). \textit{Calculating Space}. MIT Technical Translation AZT-70-164-GEMIT.

\bibitem{petri1962} Petri, C.A. (1962). \textit{Kommunikation mit Automaten}. Schriften des IIM Nr. 2, Institut für Instrumentelle Mathematik, Bonn.
\end{thebibliography}

\end{document}
